\chapter{Base de datos soportada por Sofia2}
\label{annex:lenguajeSQL}

La base de datos en tiempo real (BDTR) de sofia2 está soportada sobre MongoDB, una base de datos NoSQL de almacenamiento documental en formato JSON con soporte para consultas complejas incluyendo consultas geoespaciales y con escalabilidad horizontal incluyendo sharding.

MongoDB ofrece un lenguaje de consultas basado en javascript soportado por SOFIA2, además de soportar lenguaje SQL sobre la BDTR. Para el caso de usar el lenguaje SQL, SOFIA2 realiza una transformación de la query SQL al lenguaje que soporta la base de datos en tiempo real. Un Ejemplo de esta transformación sería el siguiente:
\begin{itemize}
    \item  Select * from SensorTemperatura where SensorTemperatura.medida > 25
\end{itemize}
El resultado se la transformación sería:

\begin{itemize}
    \item Db.SensorTemperatura.find({“SensorTemperatura.medida”.{\$gt:25}});
\end{itemize}

Las expresiones SQL que soporta el lenguaje de consultas de SOFIA2 son:

\begin{itemize}
    \item  Select: Con este campo se indican los campos a recuperar con la consulta. En caso de ser un ‘*’ se recuperan todos los datos de los campos almacenados en la base de datos.
    \item From: Para indicar las ontologías sobre las que se realizan las consultas.
    \item Where: Las condiciones que se tienen que cumplir para recuperar los datos.
    \item Order By: Ordena los datos resuperados según el/los campos indicados.
    \item Group By: Agrupa los resultados según el/los campos indicados.
    \item Limit: Número de líneas que se pueden recuperar como máximo.
    \item Having: Es como la sentencia where, se usa para indicar una condición al resuperar los datos. La diferencia con el where es que se pueden usar otros operadores para realizar la condición.
    \item ASC: Ordenar los datos recuperados de menos a mayor según el/los campos indicados. Va acompañando a la expresión order by.
    \item DESC: Ordenar los resultados de mayor a menos valor según el/los campos especificado. Acompaña a la expresión order  by.
    \item AS: Se utiliza para renombrar, temporalmente, un campo al obtener los resultados.
    \item COUNT: Devuelve el número de líneas que se recuperan para la condición indicada.
    \item DISTINCT: Para los campos indicados, devuelve todos los valores que almacena sin repetirlos.
\end{itemize}

Los operadores que se pueden usar en las sentencias SQL de sofia2 son:

\begin{itemize}
    \item De comparación:
    \begin{enumerate}
        \item >: Mayor que.
        \item <: Menor que.
        \item <=: Menor igual que.
        \item =: Igual a.
        \item >=: Mayor igual que.
        \item ¡=: Distinto de.
    \end{enumerate}
    \item Lógicos:
    \begin{enumerate}
        \item ||: Concatenación.
        \item \&\&
        \item OR: Para indicar que puede ser una u otra condición.
        \item NOT: Que el valor sea contrario a la caondición.
        \item AND: Para indicar que se tienen que cumplir las dos condiciones.
    \end{enumerate}
    \item Otros:
    \begin{enumerate}
        \item MAX: Valor máximo del campo.
        \item MIN: Valor mínimo del campo.
        \item SUM: Sumatorio de los valores de un campo.
        \item AVG: La media de los valores de un campo.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

Algunos ejemplos de consultas son los siguientes:

\begin{table}[H]
  \centering
  {\small
  \input{tables/SQLsentencias.tex}
  }
  \caption[Ejemplo de sentencias SQL soportadas por Sofia2]
  {Ejemplo de sentencias SQL soportadas por Sofia2
    (~\cite{SQLSofia2})}
  \label{tab:sentenciasSQL}
\end{table}

